@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Analysis> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Analyse"@de,
        "Analysis"@en ;
    rdfs:comment "Klasse für verschiedene Arten von Analysen."@de,
        "Class for various types of analyses."@en .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#ArcadeFiligree> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Arkadenfiligran"@de,
        "Arcade Filigree"@en ;
    rdfs:comment "Arkadenfiligran in historischen Kronen bezieht sich auf filigrane Metallarbeiten, die oft Arkaden und Säulen nachbilden, ein Element des Details und der Feinheit."@de,
        "Arcade filigree in historical crowns refers to delicate metalwork often emulating arcades and columns, an element of detail and finesse."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#AssemblyTubes> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Montageröhrchen"@de,
        "Assembly Tubes"@en ;
    rdfs:comment "Montageröhrchen sind kleine zylindrische Elemente in historischen Kronen, die zur Montage und Befestigung kleinerer Dekorationselemente oder als strukturelle Verbindungspunkte verwendet werden."@de,
        "Assembly tubes are small cylindrical elements in historical crowns used for assembling and securing smaller decorative elements or as structural connection points."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#AttachmentLoss> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Haftungsverlust"@de,
        "Attachment Loss"@en ;
    rdfs:comment "Zeigt einen Verlust der Anhaftung oder Adhäsion von Teilen des Objekts an."@de,
        "Indicates a loss of attachment or adhesion in parts of the object."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Condition> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#BallPyramid> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Kugelpyramide"@de,
        "Ball Pyramid"@en ;
    rdfs:comment "Die Kugelpyramide in historischen Kronen ist eine kugelförmige, pyramidenartige Struktur, die oft als dekoratives oder symbolisches Element eingesetzt wird."@de,
        "The ball pyramid in historical crowns is a spherical, pyramid-like structure often used as a decorative or symbolic element."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#BasePlate> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Grundplatte"@de,
        "Base Plate"@en ;
    rdfs:comment "Die Grundplatte ist in historischen Kronen ein grundlegendes Element, das als Basis oder Unterstützung für andere Komponenten dient."@de,
        "The base plate in historical crowns is a fundamental element serving as a base or support for other components."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#BasePlateEdging> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Grundplattenrand"@de,
        "Base Plate Edging"@en ;
    rdfs:comment "Der Rand der Grundplatte in historischen Kronen ist ein gestalterisches Element, das den äußeren Rand der Grundplatte verziert und oft Detailreichtum und Raffinesse hinzufügt."@de,
        "The edging of the base plate in historical crowns is a design element that adorns the outer edge of the base plate, often adding detail and sophistication."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#BeehiveWithSingleGranule> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Bienenkorb mit Einzelgranulat"@de,
        "Beehive with Single Granule"@en ;
    rdfs:comment "Ein Bienenkorb mit Einzelgranulat ist eine spezielle Form einer dekorativen Komponente in historischen Kronen, gekennzeichnet durch seine einzigartige Struktur."@de,
        "A beehive with single granule is a specific form of a decorative component in historical crowns, characterized by its unique structure."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Bezel> a rdf:Property,
        rdfs:Class ;
    rdfs:label "Zarge"@de,
        "Zarge:"@de,
        "Zarge: Fuge"@de,
        "Bezel"@en,
        "Bezel:"@en,
        "Bezel: joint"@en ;
    rdfs:comment "Die Art der Zarge an der Fassung des Kreuzes."@de,
        "Die Fugenart der Zarge an der Fassung des Kreuzes."@de,
        "Die Zarge ist ein ringförmiger Metallrahmen in historischen Kronen, der dazu dient, Edelsteine sicher zu fassen und hervorzuheben."@de,
        "The bezel is a ring-shaped metal frame in historical crowns, serving to securely set and highlight gemstones."@en ;
    rdfs:range xsd:string ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#BezelSetting> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Zargenfassung"@de,
        "Bezel Setting"@en ;
    rdfs:comment "Die Zargenfassung in historischen Kronen ist eine Technik, bei der Edelsteine durch eine Metallumrandung sicher gehalten werden, was sowohl Schutz als auch eine hervorgehobene Präsentation bietet."@de,
        "The bezel setting in historical crowns is a technique where gemstones are securely held by a metal rim, offering both protection and an enhanced presentation."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Blistering> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Blasen"@de,
        "Blistering"@en ;
    rdfs:comment "Das Vorhandensein von Blasen oder Bläschen, was auf zugrundeliegende Probleme oder Schäden hinweisen kann."@de,
        "The presence of blisters or bubbles, which can indicate underlying issues or damage."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Condition> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Breakage> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Ursache: Bruch"@de,
        "Breakage"@en ;
    rdfs:comment "Zeigt an, dass eine Komponente gebrochen ist, was für das Verständnis der Geschichte und der Konservierungsbedürfnisse des Objekts entscheidend ist."@de,
        "Indicates that a component has broken, which is crucial for understanding the object's history and conservation needs."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Condition> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#BundlesOfVolute> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Bündel von Voluten"@de,
        "Bundles of Volute"@en ;
    rdfs:comment "Bündel von Voluten sind in historischen Kronen dekorative Elemente mit spiralförmigen Mustern oder Designs, die für ihre kunstvolle Gestaltung und symbolische Bedeutung bekannt sind."@de,
        "Bundles of volute in historical crowns are decorative elements with spiral patterns or designs, known for their artistic design and symbolic significance."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#ClampWithCVolutes> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Klammer mit C-Voluten verlötet"@de,
        "Clamp with C Volutes"@en ;
    rdfs:comment "Eine mit C-Voluten verlötete Klammer ist ein in historischen Kronen verwendetes Element, das dekorative Spiralformen aufweist und zur strukturellen Stärkung oder als Teil des Designs dient."@de,
        "A clamp soldered with C volutes is an element used in historical crowns featuring decorative spiral shapes, serving for structural strengthening or as part of the design."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#ClawSetting> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Krallenfassung"@de,
        "Claw Setting"@en ;
    rdfs:comment "Eine Krallenfassung in historischen Kronen ist eine Methode, bei der Metallklauen zum Halten und Hervorheben von Edelsteinen verwendet werden."@de,
        "A claw setting in historical crowns is a method where metal claws are used to hold and highlight gemstones."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Claws> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Krallen"@de,
        "Claws"@en ;
    rdfs:comment "Krallen sind kleine, hakenförmige Metallelemente, die in historischen Kronen zur Befestigung von Edelsteinen und anderen Dekorationselementen dienen."@de,
        "Claws are small, hook-shaped metal elements used in historical crowns to secure gemstones and other decorative pieces."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Komponente"@de,
        "Component"@en ;
    rdfs:comment "Klasse für verschiedene Komponenten oder Teile von Objekten."@de,
        "Class for different components or parts of objects."@en .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Condition> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Zustand"@de,
        "Condition"@en ;
    rdfs:comment "Klasse zur Beschreibung des Zustands von Objekten."@de,
        "Class for describing the condition of objects."@en .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Cracks> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Ursache: Riss"@de,
        "Cracks"@en ;
    rdfs:comment "Spezifiziert Risse im Objekt, was für die Beurteilung seines Zustands und seiner strukturellen Integrität entscheidend sein kann."@de,
        "Specifies cracks in the object, which can be critical for assessing its condition and structural integrity."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Condition> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#CrystalBloom> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "kristalline Ausblühungen"@de,
        "Crystal Bloom"@en ;
    rdfs:comment "Bezieht sich auf kristalline Formationen, die oft aufgrund chemischer Reaktionen oder Umweltbedingungen auf der Oberfläche erscheinen."@de,
        "Refers to crystalline formations that may appear on the surface, often due to chemical reactions or environmental conditions."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Condition> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#DamageFromIntervention> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "durch Eingriff verursachte Schäden"@de,
        "Damage from Intervention"@en ;
    rdfs:comment "Zeigt Schäden an, die durch frühere Restaurierung, Reparatur oder andere Eingriffe verursacht wurden."@de,
        "Indicates damage caused by previous restoration, repair, or other interventions."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Condition> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Deformation> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Ursache: Deformierung"@de,
        "Deformation"@en ;
    rdfs:comment "Bezieht sich auf jegliche Biegung, Verformung oder Umgestaltung der ursprünglichen Form einer Komponente."@de,
        "Refers to any bending, warping, or reshaping of the original form of a component."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Condition> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Enamel> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Email"@de,
        "Enamel"@en ;
    rdfs:comment "Email, eine glasartige Beschichtung, wird in historischen Kronen verwendet, um Oberflächen zu verzieren und zu schützen, häufig in leuchtenden Farben und komplexen Mustern."@de,
        "Enamel, a glass-like coating, is used in historical crowns to decorate and protect surfaces, often in vibrant colors and intricate patterns."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#EnamelDamage> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Email: Beschädigt"@de,
        "Enamel Damage"@en ;
    rdfs:comment "Zeigt Schäden an der Email-Arbeit an, wie Risse, Chips oder Verblassen."@de,
        "Indicates damage to the enamel work, such as cracks, chips, or fading."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Condition> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#EnamelMetalWires> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Email-Metall Drähte"@de,
        "Enamel Metal Wires"@en ;
    rdfs:comment "Email-Metall Drähte in historischen Kronen sind feine Drähte, die in die Emailarbeit eingebettet sind und strukturelle oder dekorative Funktionen erfüllen."@de,
        "Enamel metal wires in historical crowns are fine wires embedded in the enamel work, serving structural or decorative functions."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#EnamelMuRamanAnalysis> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Email µ-Raman-Analyse"@de,
        "Enamel µ-Raman Analysis"@en ;
    rdfs:comment "Email µ-Raman-Analyse ist eine spezialisierte Form der Raman-Spektroskopie, die sich auf die Untersuchung von Emailmaterialien konzentriert."@de,
        "Enamel µ-Raman Analysis is a specialized form of Raman spectroscopy focused on the study of enamel materials."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Analysis> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#EnamelPlate> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Emailplatte"@de,
        "Enamel Plate"@en ;
    rdfs:comment "Eine Emailplatte in historischen Kronen ist eine Komponente aus emailliertem Material, oft verwendet für dekorative und schützende Zwecke."@de,
        "An enamel plate in historical crowns is a component made of enameled material, often used for decorative and protective purposes."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#EnamelPlateColourPalette> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Emailplatten-Farbpalette"@de,
        "Enamel Plate Colour Palette"@en ;
    rdfs:comment "Die Farbpalette einer Emailplatte in historischen Kronen beschreibt die vielfältigen Farben und deren Zusammensetzung, die zur Schaffung visueller Effekte verwendet werden."@de,
        "The colour palette of an enamel plate in historical crowns describes the diverse colors and their composition used to create visual effects."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#EnamelPlateDefect> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Emailplatten-Defekt"@de,
        "Enamel Plate Defect"@en ;
    rdfs:comment "Ein Emailplatten-Defekt in historischen Kronen bezieht sich auf Beschädigungen oder Unvollkommenheiten, die die Ästhetik und Integrität der Emailarbeit beeinträchtigen."@de,
        "An enamel plate defect in historical crowns refers to damage or imperfections that affect the aesthetics and integrity of the enamel work."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#EnamelXRFAnalysis> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Email XRF-Analyse"@de,
        "Enamel XRF Analysis"@en ;
    rdfs:comment "Email XRF-Analyse verwendet die XRF-Technik, um die Elementzusammensetzung von Emailoberflächen zu bestimmen."@de,
        "Enamel XRF Analysis uses XRF technique to determine the elemental composition of enamel surfaces."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Analysis> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#FORSAnalysis> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "FORS-Analyse"@de,
        "FORS Analysis"@en ;
    rdfs:comment "FORS (Fiber Optics Reflectance Spectroscopy) ist eine Technik zur Untersuchung der optischen Eigenschaften von Materialien."@de,
        "FORS (Fiber Optics Reflectance Spectroscopy) is a technique used to study the optical properties of materials."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Analysis> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Gemstone> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Edelstein"@de,
        "Gemstone"@en ;
    rdfs:comment "Ein Edelstein in historischen Kronen ist ein nach dem Schleifen und Polieren verwendeter Schmuckstein, oft als zentrales dekoratives Element."@de,
        "A gemstone in historical crowns is a decorative stone used after being cut and polished, often as a central decorative element."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#GemstoneXRFAnalysis> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Edelstein-XRF-Analyse"@de,
        "Gemstone XRF Analysis"@en ;
    rdfs:comment "Edelstein-XRF-Analyse nutzt die XRF-Spektroskopie, um die Elementzusammensetzung von Edelsteinen zu bestimmen."@de,
        "Gemstone XRF Analysis utilizes XRF spectroscopy to determine the elemental composition of gemstones."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Analysis> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#GoldAddition> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Ergänzung: Gold"@de,
        "Gold Addition"@en ;
    rdfs:comment "Bezieht sich darauf, dass Gold zu einer Komponente hinzugefügt wurde, möglicherweise zur Reparatur oder Verbesserung."@de,
        "Refers to gold being added to a component, possibly for repair or enhancement."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Condition> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Granule> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Granalie"@de,
        "Granule"@en ;
    rdfs:comment "Granalien sind kleine, kugelförmige Partikel, oft aus Metall, die in der Verzierung historischer Kronen und Schmuckstücke verwendet werden, um Detailreichtum und Textur zu erzeugen."@de,
        "Granules are small, spherical particles, often made of metal, used in the decoration of historical crowns and jewelry to create detail and texture."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#GranulesWithPearlWireRings> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Granalien mit Perldrahtringen"@de,
        "Granules with Pearl Wire Rings"@en ;
    rdfs:comment "Diese Kombination aus kleinen Granalien und Perldrahtringen wird in der Verzierung historischer Kronen eingesetzt, um eine zusätzliche Dimension der Feinheit und Detailtreue zu erreichen."@de,
        "This combination of small granules and pearl wire rings is used in the decoration of historical crowns to achieve an added dimension of finesse and detail."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Grooves> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Rillen"@de,
        "Grooves"@en ;
    rdfs:comment "Rillen sind Kerben oder Einkerbungen an Objekten, häufig zur Verzierung oder Funktionalität, wie sie in historischen Kronen zu finden sind."@de,
        "Grooves are notches or indentations on objects, often for decoration or functionality, as found in historical crowns."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#HingePin> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Scharnierstift"@de,
        "Hinge Pin"@en ;
    rdfs:comment "Ein Scharnierstift in historischen Kronen ist eine mechanische Komponente, die zur drehbaren Verbindung von Teilen verwendet wird, was Flexibilität und Bewegung ermöglicht."@de,
        "A hinge pin in historical crowns is a mechanical component used to pivotally connect parts, allowing for flexibility and movement."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#InsertionPins> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Einsteckstifte"@de,
        "Insertion Pins"@en ;
    rdfs:comment "Einsteckstifte sind in historischen Kronen verwendete kleine Befestigungselemente, die für die präzise Positionierung und Fixierung von Schmuckstücken und Komponenten dienen."@de,
        "Insertion pins are small fastening elements used in historical crowns for the precise positioning and securing of jewelry pieces and components."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#InterventionXRFAnalysis> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Interventions-XRF-Analyse"@de,
        "Intervention XRF Analysis"@en ;
    rdfs:comment "Interventions-XRF-Analyse bezieht sich auf die Anwendung der XRF-Technik zur Untersuchung von Objekten nach einer Restaurierung oder Konservierung."@de,
        "Intervention XRF Analysis refers to the application of XRF technique to study objects following restoration or conservation interventions."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Analysis> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Loops> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Schlaufen"@de,
        "Loops"@en ;
    rdfs:comment "Schlaufen sind ring- oder schleifenförmige Elemente in historischen Kronen, die sowohl dekorative als auch funktionale Zwecke erfüllen, wie das Verbinden von Komponenten."@de,
        "Loops are ring- or loop-shaped elements in historical crowns serving both decorative and functional purposes, such as connecting components."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#MissingParts> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Ursache: fehlende Teile"@de,
        "Missing Parts"@en ;
    rdfs:comment "Hebt Komponenten oder Teile hervor, die vom Objekt fehlen."@de,
        "Highlights components or parts that are missing from the object."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Condition> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Nozzle> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Düse"@de,
        "Nozzle"@en ;
    rdfs:comment "Düsen in historischen Kronen sind Vorrichtungen zur Steuerung der Richtung oder Eigenschaften eines Flüssigkeitsstroms, oft im Rahmen von dekorativen Wasserspielen."@de,
        "Nozzles in historical crowns are devices to control the direction or characteristics of a fluid flow, often in the context of decorative water features."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Nozzles> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Tüllen"@de,
        "Nozzles"@en ;
    rdfs:comment "Tüllen in historischen Kronen sind Düsen- oder röhrenförmige Elemente, die für die präzise Führung von Flüssigkeiten oder als feine dekorative Details eingesetzt werden."@de,
        "Nozzles in historical crowns are spout- or tube-like elements used for precise guiding of liquids or as fine decorative details."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Object> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Objekt"@de,
        "Object"@en ;
    rdfs:comment "Ein Objekt im CROWN Projekt: ein Komponent der Reichskrone."@de,
        "A Object in the CROWN Project: a component of the Crown."@en .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#OtherConditions> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Zustand: Sonstiges"@de,
        "Other Conditions"@en ;
    rdfs:comment "Eine allgemeine Kategorie für andere Zustände, die nicht spezifisch anderweitig kategorisiert sind."@de,
        "A general category for other conditions not specifically categorized elsewhere."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Condition> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#PearlRamanAnalysis> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Perlen-Raman-Analyse"@de,
        "Pearl Raman Analysis"@en ;
    rdfs:comment "Perlen-Raman-Analyse ist eine Anwendung der Raman-Spektroskopie zur Untersuchung der molekularen Struktur von Perlen."@de,
        "Pearl Raman Analysis is an application of Raman spectroscopy for investigating the molecular structure of pearls."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Analysis> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#PearlSetting> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Perlenfassung"@de,
        "Pearl Setting"@en ;
    rdfs:comment "Die Perlenfassung in historischen Kronen beschreibt die Art und Weise, wie Perlen eingebettet oder befestigt werden, oft mit einem Fokus auf Ästhetik und Handwerkskunst."@de,
        "The pearl setting in historical crowns describes how pearls are embedded or affixed, often with a focus on aesthetics and craftsmanship."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#PearlWire> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Perldraht"@de,
        "Pearl Wire"@en ;
    rdfs:comment "Perldraht bezeichnet dünne, flexible Metalldrähte in historischen Kronen, oft verwendet, um Perlen zu halten oder feine Details zu erstellen."@de,
        "Pearl wire refers to thin, flexible metal wires in historical crowns, often used to hold pearls or create fine details."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#PearlWireRing> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Perldrahtring"@de,
        "Pearl Wire Ring"@en ;
    rdfs:comment "Perldrahtringe sind feine, kreisförmige Metalldrähte, die in der Herstellung historischer Kronen verwendet werden, oft zur Halterung von Perlen oder als dekoratives Element."@de,
        "Pearl wire rings are fine, circular metal wires used in the making of historical crowns, often for holding pearls or as a decorative element."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#PearlWireRingWithSingleGranule> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Perldrahtring mit Einzelgranulat"@de,
        "Pearl Wire Ring with Single Granule"@en ;
    rdfs:comment "Ein Perldrahting mit Einzelgranulat in historischen Kronen ist charakterisiert durch einen dünnen Draht mit einem einzelnen Granulat, oft als feines dekoratives Detail verwendet."@de,
        "A pearl wire ring with single granule in historical crowns is characterized by a thin wire with a single granule, often used as a fine decorative detail."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#PearlXRFAnalysis> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Perlen-XRF-Analyse"@de,
        "Pearl XRF Analysis"@en ;
    rdfs:comment "Perlen-XRF-Analyse wird verwendet, um die chemische Zusammensetzung von Perlenoberflächen mittels XRF-Technik zu analysieren."@de,
        "Pearl XRF Analysis is used to analyze the chemical composition of pearl surfaces using XRF technique."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Analysis> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#PendiliaTubeAndHingeTube> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Pendilia-Rohr und Scharnierrohr"@de,
        "Pendilia Tube and Hinge Tube"@en ;
    rdfs:comment "Pendilia- und Scharnierrohre sind Komponenten, die in byzantinischen Kronen verwendet werden, oft zur Anbringung von hängenden Ornamenten oder als bewegliche Verbindungselemente."@de,
        "Pendilia and hinge tubes are components used in Byzantine crowns, often for attaching hanging ornaments or as movable connecting elements."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Pinhead> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Splintkopf"@de,
        "Pinhead"@en ;
    rdfs:comment "Der Splintkopf, oft in der Form einer Kugelpyramide, ist das Kopfteil eines Splints in historischen Kronen, welches zur Befestigung und dekorativen Akzentuierung dient."@de,
        "The pinhead, often in the form of a ball pyramid, is the head part of a pin in historical crowns, serving for fastening and decorative accentuation."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Pins> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Splinte"@de,
        "Pins"@en ;
    rdfs:comment "Splinte sind schmale, stabförmige Befestigungselemente in historischen Kronen, charakterisiert durch ihren Durchmesser und Querschnitt, verwendet für Verbindungen und Fixierungen."@de,
        "Pins are slender, rod-like fasteners in historical crowns, characterized by their diameter and cross-section, used for connections and fixations."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#ProngSetting> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Krappenfassung"@de,
        "Prong Setting"@en ;
    rdfs:comment "Eine Krappenfassung in historischen Kronen verwendet kleine Metallprongs, um Edelsteine fest zu halten, wodurch eine minimale Metallabdeckung und maximale Sichtbarkeit des Steins ermöglicht wird."@de,
        "A prong setting in historical crowns uses small metal prongs to securely hold gemstones, allowing for minimal metal coverage and maximum visibility of the stone."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#RamanAnalysis> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Raman-Analyse"@de,
        "Raman Analysis"@en ;
    rdfs:comment "Raman-Spektroskopie ist eine analytische Technik zur Beobachtung von Schwingungs-, Rotations- und anderen niederfrequenten Modi in einem System."@de,
        "Raman spectroscopy is an analytical technique used to observe vibrational, rotational, and other low-frequency modes in a system."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Analysis> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Ribs> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Rippen"@de,
        "Ribs"@en ;
    rdfs:comment "Rippen sind erhabene Streifen oder Leisten, die zur Verstärkung oder Dekoration an Objekten, insbesondere in metallischen Komponenten historischer Kronen, angebracht sind."@de,
        "Ribs are raised strips or ridges applied to objects for reinforcement or decoration, especially in metallic components of historical crowns."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Rivets> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Niete"@de,
        "Rivets"@en ;
    rdfs:comment "Nieten sind metallische Befestigungselemente, die zur Verbindung von Teilen in historischen Kronen verwendet werden, oft erkennbar an charakteristischen Werkzeugspuren."@de,
        "Rivets are metallic fasteners used to join parts in historical crowns, often identifiable by characteristic tool traces."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#RupturedSolderConnection> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Ursache: aufgerissene Lötverbindung"@de,
        "Ruptured Solder Connection"@en ;
    rdfs:comment "Spezifiziert einen Zustand, bei dem die Lötverbindung versagt hat oder beschädigt ist."@de,
        "Specifies a condition where the solder connection has failed or is damaged."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Condition> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Scratches> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Kratzer"@de,
        "Scratches"@en ;
    rdfs:comment "Markierungen oder Linien, die auf physische Abrieb oder Verschleiß hinweisen."@de,
        "Marks or lines indicating physical abrasion or wear."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Condition> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#SettingFlange> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Fassungszarge"@de,
        "Setting Flange"@en ;
    rdfs:comment "Die Fassungszarge ist ein Metallrahmen in historischen Kronen, der zur festen Umrandung und Hervorhebung von Edelsteinen und anderen Dekorationsstücken dient."@de,
        "The setting flange is a metal frame in historical crowns used to firmly encircle and highlight gemstones and other decorative pieces."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#SettingOnTheCentralCross> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Fassung am Zentralkreuz"@de,
        "Setting on the Central Cross"@en ;
    rdfs:comment "Die Fassung am Zentralkreuz in historischen Kronen bezieht sich auf die Anbringung von Edelsteinen oder Dekorationen an einem zentralen Kreuz, oft als symbolisches oder auffälliges Element."@de,
        "The setting on the central cross in historical crowns refers to the placement of gemstones or decorations on a central cross, often as a symbolic or striking element."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#SettingWithThreePearls> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Fassung mit drei Perlen"@de,
        "Setting with Three Pearls"@en ;
    rdfs:comment "Eine Fassung mit drei Perlen in historischen Kronen ist ein Schmuckelement, das drei Perlen auf besondere Weise präsentiert und betont."@de,
        "A setting with three pearls in historical crowns is a jewelry element that distinctively presents and accentuates three pearls."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#ShapeForSetting> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Form für Fassung"@de,
        "Shape for Setting"@en ;
    rdfs:comment "Die Form für Fassung bezeichnet die spezifische Gestaltung und Konstruktion der Edelsteinfassungen in historischen Kronen, die das Design und die Funktionalität der Fassung beeinflusst."@de,
        "The shape for setting refers to the specific design and construction of gemstone settings in historical crowns, influencing the design and functionality of the setting."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#SolderedConnections> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "verlötet mit..."@de,
        "Soldered Connections"@en ;
    rdfs:comment "Zeigt an, dass Komponenten mit Löten verbunden oder repariert wurden, eine gängige Methode zur Restaurierung oder Montage in der Metallverarbeitung."@de,
        "Indicates components that have been joined or repaired using soldering, a common restoration or assembly method in metalworking."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Condition> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#SurfaceDegradation> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Degradation der Oberfläche"@de,
        "Surface Degradation"@en ;
    rdfs:comment "Bezieht sich auf die visuelle Verschlechterung der Oberfläche, einschließlich Verfärbungen, Abblättern oder anderen Formen des Verfalls."@de,
        "Refers to the visual degradation of the surface, which can include discoloration, peeling, or other forms of deterioration."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Condition> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Tubes> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Röhrchen"@de,
        "Tubes"@en ;
    rdfs:comment "Röhrchen in historischen Kronen sind kleine, zylindrische Komponenten, verwendet für strukturelle Zwecke oder als Halterungen für kleinere Schmuckelemente."@de,
        "Tubes in historical crowns are small, cylindrical components used for structural purposes or as mounts for smaller jewelry elements."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#UShapedClamps> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "bügelförmige Klammern"@de,
        "U-shaped Clamps"@en ;
    rdfs:comment "Bügelförmige Klammern sind U-förmige Befestigungselemente in historischen Kronen, die für das Zusammenhalten von Teilen oder als strukturelle Verstärkungen eingesetzt werden."@de,
        "U-shaped clamps are U-shaped fasteners in historical crowns used for holding parts together or as structural reinforcements."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Wear> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Abnutzung"@de,
        "Wear"@en ;
    rdfs:comment "Allgemeine Abnutzung, die im Laufe der Zeit auftritt, was auf das Alter und die Nutzung des Objekts hinweist."@de,
        "General wear and tear that occurs over time, indicating the object's age and usage."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Condition> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Wire> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Draht"@de,
        "Wire"@en ;
    rdfs:comment "Draht in historischen Kronen bezieht sich auf Metallfäden, die für Struktur, Verbindung oder Verzierung verwendet werden, oft mit spezifischen Durchmessern und Windungsrichtungen."@de,
        "Wire in historical crowns refers to metal threads used for structure, connection, or decoration, often with specific diameters and winding directions."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#WireBinding> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "Drahtbindung"@de,
        "Wire Binding"@en ;
    rdfs:comment "Drahtbindung ist eine Technik zur Befestigung oder Verbindung von Komponenten in historischen Kronen, wobei Draht verwendet wird, um Teile zusammenzuhalten."@de,
        "Wire binding is a technique for fastening or connecting components in historical crowns, using wire to hold parts together."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#XRFAnalysis> a rdfs:Class ;
    rdfs:label "XRF-Analyse"@de,
        "XRF Analysis"@en ;
    rdfs:comment "Klasse für XRF-Analysen."@de,
        "Class for XRF analyses."@en ;
    rdfs:subClassOf <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Analysis> .

<https://gams.uni-graz.at/o:crown.vocabulary#AdditionEmail> a skos:Concept ;
    rdfs:comment "Es gibt eine Emailergänzung."@de ;
    skos:prefLabel "Ergänzung: Email"@de,
        "Addition: enamel"@en .

<https://gams.uni-graz.at/o:crown.vocabulary#AdditionGold> a skos:Concept ;
    rdfs:comment "Es gibt eine Goldergänzung."@de ;
    skos:prefLabel "Ergänzung: Gold"@de,
        "Addition: gold"@en .

<https://gams.uni-graz.at/o:crown.vocabulary#BgCh_GrPl> a skos:Concept ;
    rdfs:comment "Die Klammer ist verlötet mit der Grundplatte von BgCh."@de ;
    skos:prefLabel "verlötet mit BgCh_GrPl:"@de,
        "soldered with BgCh_GrPl:"@en .

<https://gams.uni-graz.at/o:crown.vocabulary#BgRo_GrPl> a skos:Concept ;
    rdfs:comment "Die Klammer ist verlötet mit der Grundplatte von BgRo."@de ;
    skos:prefLabel "verlötet mit BgRo_GrPl:"@de,
        "soldered with BgRo_GrPl:"@en .

<https://gams.uni-graz.at/o:crown.vocabulary#CharredSurface> a skos:Concept ;
    rdfs:comment "Die Lötung weist eine verschmorte Oberfläche auf."@de ;
    skos:prefLabel "Lötung: verschmorte Oberfläche"@de,
        "Soldering: charred surface"@en .

<https://gams.uni-graz.at/o:crown.vocabulary#DamageThroughLaterIntervention> a skos:Concept ;
    rdfs:comment "Es gibt durch Eingriffe verursachte Schäden."@de ;
    skos:prefLabel "durch Eingriff verursachte Schäden:"@de,
        "Damage through later intervention:"@en .

<https://gams.uni-graz.at/o:crown.vocabulary#EndCut> a skos:Concept ;
    rdfs:comment "Die Enden der Klammern sind beschnitten."@de ;
    skos:prefLabel "Enden: beschnitten"@de,
        "Ends: cut"@en .

<https://gams.uni-graz.at/o:crown.vocabulary#EndVisible> a skos:Concept ;
    rdfs:comment "Die Enden der Klammern sind sichtbar."@de ;
    skos:prefLabel "Enden: einsehbar"@de,
        "Ends: visible"@en .

<https://gams.uni-graz.at/o:crown.vocabulary#EquatorLine> a skos:Concept ;
    rdfs:comment "Am 1. Perldrahtring der Krallenfassung ist eine Äquatorlinie erkennbar."@de,
        "Am 2. Perldrahtring der Krallenfassung ist eine Äquatorlinie erkennbar."@de,
        "Am 3. Perldrahtring der Krallenfassung ist eine Äquatorlinie erkennbar."@de ;
    skos:prefLabel "1. Perldrahtring: Äquatorlinie"@de,
        "2. Perldrahtring: Äquatorlinie"@de,
        "3. Perldrahtring: Äquatorlinie"@de,
        "1. Pearl wire ring: equator line"@en,
        "2. Pearl wire ring: equator line"@en,
        "3. Pearl wire ring: equator line"@en .

<https://gams.uni-graz.at/o:crown.vocabulary#FloodedSurface> a skos:Concept ;
    rdfs:comment "Die Lötung weist eine zugeschwemmte Oberfläche auf."@de ;
    skos:prefLabel "Lötung: zugeschwemmte Oberfläche"@de,
        "Soldering: flooded surface"@en .

<https://gams.uni-graz.at/o:crown.vocabulary#GranularityVisible> a skos:Concept ;
    rdfs:comment "Die Körnung im Email ist erkennbar."@de ;
    skos:prefLabel "Körnung: erkennbar"@de,
        "Granularity: visible"@en .

<https://gams.uni-graz.at/o:crown.vocabulary#Hole> a skos:Concept ;
    rdfs:comment "Es gibt ein Loch."@de ;
    skos:prefLabel "Loch:"@de,
        "Hole:"@en .

<https://gams.uni-graz.at/o:crown.vocabulary#RowOfHolesLowerEdgeOfPlate> a skos:Concept ;
    rdfs:comment "Die Komponente hat eine Lochreihe an der Plattenunterkante."@de ;
    skos:prefLabel "Lochreihe (an Plattenunterkante):"@de,
        "Row of holes (lower edge of plate):"@en .

<https://gams.uni-graz.at/o:crown.vocabulary#RowOfHolesTextilFibre> a skos:Concept ;
    rdfs:comment "In der Lochreihe befindet sich eine Textilfaser."@de ;
    skos:prefLabel "Lochreihe: Textilfaser"@de,
        "Row of holes: textile fibre"@en .

<https://gams.uni-graz.at/o:crown.vocabulary#Stab> a skos:Concept ;
    rdfs:comment "Die Klammer ist verlötet mit dem Stab."@de ;
    skos:prefLabel "verlötet mit Stab:"@de,
        "soldered with:"@en .

<https://gams.uni-graz.at/o:crown.vocabulary#StabilisingMaterial> a skos:Concept ;
    rdfs:comment "Es wurde Stabilisierungsmaterial verwendet."@de ;
    skos:prefLabel "Stabilisierungsmaterial:"@de,
        "Stabilising material:"@en .

<https://gams.uni-graz.at/o:crown.vocabulary#TooMarks> a skos:Concept ;
    rdfs:comment "An der Niete sind Werkzeugspuren vorhanden."@de ;
    skos:prefLabel "Niete: Werkzeugspur"@de,
        "Rivet: tool marks"@en .

<https://gams.uni-graz.at/o:crown.vocabulary#WireTies> a skos:Concept ;
    rdfs:comment "Es wurde eine Drahtbindung verwendet, um Komponenten zu befestigen."@de ;
    skos:prefLabel "Drahtbindung:"@de,
        "Wire ties"@en .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#DrillHole> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Bohrloch"@de,
        "Drill hole:"@en;
    rdfs:comment "Die Perle weist ein Bohrloch auf."@de ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#DrillHolediameter> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Bohrloch: Durchmesser"@de,
        "Drill hole: diameter"@en ;
    rdfs:comment "Der Durchmesser des Bohrlochs in der Perle."@de ;
    rdfs:range xsd:float .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Granules> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Granalien:"@de,
        "Granalien: Abstand zwischen Granalien"@de,
        "Granules:"@en,
        "Granules: space between granules"@en ;
    rdfs:comment "Der Abstand zwischen den Granalien an der Fassung am Kreuz."@de,
        "Die Fassung am Kreuz weist Granalien auf."@de ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#LowerEnd> a rdf:Property ;
    rdfs:label "unteres Ende:"@de,
        "lower end:"@en ;
    rdfs:comment "Der Zustand des unteren Endes des Scharnierstifts."@de ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#ManufacturingProcess> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Herstellungsprozess: Beschreibung"@de,
        "Manufacturing process: description"@en,;
    rdfs:comment "Die Beschreibung der Werkzeugspuren auf der Emailtafel, die auf den Herstellungsprozess zurückzuführen sind."@de,
        "Die Beschreibung der verschmorten Oberfläche auf der Emailtafel."@de;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Treatment> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Behandlungen"@de,
        "Treatments:"@en;
    rdfs:comment "Der Zustand des Edelsteins weist auf mindestens eine Behandlung hin."@de,
        "Die Oberfläche des Edelsteins wurde überzogen."@de,
        "Die Risse des Edelsteins wurden gefüllt."@de ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#additionalDescription> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Sonstiges Beschreibung:"@de,
        "Additional Description:"@en ;
    rdfs:comment "Zusätzliche Informationen über das Email."@de ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#additionalInformation> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Sonstiges:"@de,
        "weitere Elemente/Spurenelemente:"@de,
        "Additional Information:"@en,
        "Additional elements/trace elements:"@en ;
    rdfs:comment "Informationen über zusätzlich vorkommende Elemente/Spurenelemente."@de,
        "Zusätzliche Information über die RFA-Analyse des Emails."@de,
        "Zusätzliche Information über die µ-Raman Analyse."@de,
        "XRF"@en ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#additionalInterventions> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Sonstige Eingriffe:"@de,
        "Additional interventions:"@en ;
    rdfs:comment "Informationen über weitere Eingriffe."@de ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#analysisPerformed> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Analyse durchgeführt"@de,
        "Analysis Performed"@en ;
    rdfs:comment "Verknüpft ein Objekt mit der durchgeführten Analyse."@de,
        "Links an object to the performed analysis."@en ;
    rdfs:domain <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Object> ;
    rdfs:range <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Analysis> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#colouringElements:> a rdf:Property ;
    rdfs:label "farbgebende Elemente:"@de,
        "Colouring elements:"@en ;
    rdfs:comment "Die farbgebenden Elemente im Email."@de ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#component> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Komponente"@de,
        "Component"@en ;
    rdfs:comment "Verknüpft ein Objekt mit seinen Komponenten."@de,
        "Links an object to its components."@en ;
    rdfs:domain <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Object> ;
    rdfs:range <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#conditionReported> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Zustand berichtet"@de,
        "Condition Reported"@en ;
    rdfs:comment "Verknüpft ein Objekt mit einem Bericht über seinen Zustand."@de,
        "Links an object to a report of its condition."@en ;
    rdfs:domain <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Object> ;
    rdfs:range <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Condition> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#crown:informationCu> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Cu"@de,
        "Cu"@en ;
    rdfs:comment "Informationen über den Kupfergehalt."@de,
        "copper"@en ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#crownvoc:EquatorLine> a rdf:Property ;
    rdfs:label "1. Perldrahtring: Äquatorlinie"@de,
        "3. Pearl wire ring: equator line"@en ;
    rdfs:comment "Am 1. Perldrahtring der Fassung mit den drei Perlen ist eine Äquatorlinie erkennbar."@de,
        "Am 1. Perldrahtring der Perlfassung ist eine Äquatorlinie erkennbar."@de,
        "Der dritte Perldrahtring an der Fassung des Kreuzes weist eine Äquatorlinie auf."@de ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#dateOfAnalysis> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Inspektionsdatum"@de,
        "Date of Analysis"@en ;
    rdfs:comment "Das Datum an dem die Untersuchung durchgeführt wurde."@de,
        "The date on which the analysis was conducted."@en ;
    rdfs:domain <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Analysis> ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#degradationOfSurface> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Degradation der Oberfläche (visuell):"@de,
        "Degradation of the surface (visual):"@en ;
    rdfs:comment "Die Stärke der visuelle Degradation der Oberfläche."@de ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#description> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Beschreibung"@de,
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#descriptionOf> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Beschreibung von"@de,
        "Description of"@en ;
    rdfs:comment "Verknüpft ein Objekt mit seiner Beschreibung über eine Komponente."@de,
        "Links an object to a components description."@en ;
    rdfs:domain <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Object> ;
    rdfs:range <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Component> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#descriptionOfCut> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Form: Schliff: Beschreibung"@de,
        "Form: cut: description"@en ;
    rdfs:comment "Die Beschreibung der Schliffform des Edelsteins."@de ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#descriptionOfShape> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Form:"@de,
        "Form:"@en,
        "Shape"@en ;
    rdfs:comment "Beschreibung der Form."@de ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#diameter> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Durchmesser"@de,
        "lower end: diameter"@en ;
    rdfs:comment "Der Durchmesser der Einsteckstifte an der Fassung am Kreuz."@de,
        "Der Durchmesser der Granalie am Perldrahtring."@de,
        "Der Durchmesser der Granalie."@de,
        "Der Durchmesser der Granalien an den Volutenbündeln."@de,
        "Der Durchmesser der Granalien an der Fassung am Kreuz."@de,
        "Der Durchmesser der Granalien mit Perldrahtringen."@de,
        "Der Durchmesser der Granalien."@de,
        "Der Durchmesser der Kugelpyramide am Splintkopf der Fassung mit den drei Perlen."@de,
        "Der Durchmesser der Rillen, die auf den Pendielienröhrchen/Scharnierröhrchen vorkommen."@de,
        "Der Durchmesser der Rippen, die auf den Pendielienröhrchen/Scharnierröhrchen vorkommen."@de,
        "Der Durchmesser der Röhrchen an der Krallenfassung."@de,
        "Der Durchmesser der Splinte an der Fassung mit den drei Perlen."@de,
        "Der Durchmesser der bügelförmigen Klammern an der Fassung mit den drei Perlen."@de,
        "Der Durchmesser des 1. Perldrahts an der Zarge, der an der Fassung des Kreuzes vorkommt."@de,
        "Der Durchmesser des 2. Perldrahts an der Zarge, der an der Fassung des Kreuzes vorkommt."@de,
        "Der Durchmesser des Bohrlochs im Edelstein."@de,
        "Der Durchmesser des Einsteckstifts an der Perlfassung"@de,
        "Der Durchmesser des Lochs bei der Fassung mit den drei Perlen."@de,
        "Der Durchmesser des Perldrahtrings an den Volutenbündeln."@de,
        "Der Durchmesser des Perldrahtrings."@de,
        "Der Durchmesser des Rings."@de,
        "Der Durchmesser des Röhrchens an der Fassung mit den drei Perlen."@de,
        "Der Durchmesser des Röhrchens an der Krappenfassung."@de,
        "Der Durchmesser des Röhrchens an der Perlfassung."@de,
        "Der Durchmesser des Röhrchens."@de,
        "Der Durchmesser des unteren Endes des Scharnierstifts."@de,
        "Der Durchmesser von der Oberseite der Tülle."@de,
        "Der Durchmesser von der Unterseite der Tülle."@de ;
    rdfs:range xsd:float .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#diameterMax> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Blasen: Durchmesser max."@de,
        "Unterkante: gerilltes Rohr: Durchmesser: Maxima"@de,
        "Blisters: diameter max."@en,
        "Lower edge: grooved tube: diameter: maxima"@en ;
    rdfs:comment "Der maximale Durchmesser des gerillten Rohres an der Unterkante der Grundplattenperldrahtumsäumung."@de,
        "Die Maße des maximalen Durchmessers der Blasen im Email."@de ;
    rdfs:range xsd:float .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#diameterMin> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Unterkante: gerilltes Rohr: Durchmesser: Minima"@de,
        "Lower edge: grooved tube: diameter: minima"@en ;
    rdfs:comment "Der minimale Durchmesser des gerillten Rohres an der Unterkante der Grundplattenperldrahtumsäumung."@de ;
    rdfs:range xsd:float .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#documentation> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Dokumentation"@de,
        "Documentation"@en ;
    rdfs:comment "Verknüpft ein Objekt mit seiner Dokumentation."@de,
        "Links an object to its documentation."@en ;
    rdfs:domain <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Object> ;
    rdfs:range <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Documentation> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#grainSizeMax> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Körnung: Korngröße max."@de,
        "Granularity: grain size max."@en ;
    rdfs:comment "Die maximale Korngröße bei vorhandener Körnung im/des Email."@de ;
    rdfs:range xsd:float .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#grainSizeMin> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Körnung: Korngröße min."@de,
        "Granularity: grain size min."@en ;
    rdfs:comment "Die minimale Korngröße bei vorhandener Körnung im/des Email."@de ;
    rdfs:range xsd:float .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#has> a rdf:Property ;
    rdfs:range skos:Concept .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#height> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Röhrchen: Höhe"@de,
        "Zargenblech: Höhe"@de,
        "Bezel sheet: height"@en,
        "Tubes: height"@en ;
    rdfs:comment "Die Höhe des Röhrchens an der Krappenfassung."@de,
        "Die Höhe des Zargenblechs an der Kastenfassung."@de ;
    rdfs:range xsd:float,
        xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#informationAg> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Ag"@de,
        "Ag"@en ;
    rdfs:comment "Informationen über den Silbergehalt."@de,
        "silver"@en ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#informationAu> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Au"@de,
        "Au"@en ;
    rdfs:comment "Informationen über den Goldgehalt."@de,
        "gold"@en ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#informationBa> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Ba"@de,
        "Ba"@en ;
    rdfs:comment "Informationen über den Bariumgehalt."@de,
        "barium"@en ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#informationCa> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Ca"@de,
        "Ca"@en ;
    rdfs:comment "Informationen über den Calciumgehalt des Edelsteins."@de,
        "calcium"@en ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#informationCr> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Cr"@de,
        "Cr"@en ;
    rdfs:comment "Informationen über den Chromgehalt des Edelsteins."@de,
        "chromium"@en ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#informationCz> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Cu"@de,
        "Cu"@en ;
    rdfs:comment "Informationen über den Kupfergehalt."@de,
        "copper"@en ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#informationFe> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Fe"@de,
        "Fe"@en ;
    rdfs:comment "Informationen über den Eisengehalt."@de,
        "iron"@en ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#informationMg> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Mg"@de,
        "Mg"@en ;
    rdfs:comment "Informationen über den Magnesiumgehalt des Edelsteins."@de,
        "magnesium"@en ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#informationMn> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Mn"@de,
        "Mn"@en ;
    rdfs:comment "Informationen über den Mangangehalt des Edelsteins."@de,
        "Informationen über den Mangangehalt."@de,
        "manganese"@en ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#informationNa> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Na"@de,
        "Na"@en ;
    rdfs:comment "Informationen über den Natriumgehalt."@de,
        "sodium"@en ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#informationPb> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Pb"@de,
        "Pb"@en ;
    rdfs:comment "Informationen über den Bleigehalt."@de,
        "lead"@en ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#informationSn> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Sn"@de,
        "Sn"@en ;
    rdfs:comment "Informationen über den Zinngehalt."@de,
        "tin"@en ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#informationSr> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Sr"@de,
        "Sr"@en ;
    rdfs:comment "Informationen über den Strontiumgehalt."@de,
        "strontium"@en ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#informationZn> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Zn"@de,
        "Zn"@en ;
    rdfs:comment "Informationen über den Zinkgehalt."@de,
        "zinc"@en ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#instrumentals> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Behandlung/Maßnahme"@de,
        "Instrumentals"@en ;
    rdfs:comment "Zusätzliche Informationen über die Untersuchungen, die verwendeten Geräte und Einstellungen."@de,
        "Additional information about the analyses, the instruments used, and their settings."@en ;
    rdfs:domain <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Object> ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#interpretation> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Interpretation:"@de,
        "Interpretation:"@en ;
    rdfs:comment "Die Interpretation der Ergebnisse."@de,
        "The interpretation of the results."@en ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#interpretationCorrosion> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Interpretation Korrosion:"@de,
        "Interpretation corrosion:"@en ;
    rdfs:comment "Die Interpretation der Korrosion."@de ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#joint> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Zargenblech: Fuge"@de,
        "Bezel sheet: joint"@en ;
    rdfs:comment "Der Zustand der Fuge des Zargenblechs an der Kastenfassung."@de ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#length> a rdf:Property ;
    rdfs:label "unteres Ende: Länge"@de,
        "lower end: length"@en ;
    rdfs:comment "Die Länge des unteren Endes des Scharnierstifts."@de ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#lengthFromShaft> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Krallen: Länge (ab Schaft)"@de,
        "Claws: length (from shaft)"@en ;
    rdfs:comment "Die Länge der Krallen (ab dem Schaft gemessen), die auf der Fassung am Kreuz vorkommen."@de,
        "Die Länge der Krallen (ab dem Schaft gemessen), die auf der Krallenfassung vorkommen."@de ;
    rdfs:range xsd:float,
        xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#materialUsed> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Verwendetes Material"@de,
        "Material Used"@en ;
    rdfs:comment "Verknüpft ein Objekt mit dem verwendeten Material."@de,
        "Links an object to the material used."@en ;
    rdfs:domain <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Object> ;
    rdfs:range <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Material> .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#media> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Medien"@de,
        "Media"@en ;
    rdfs:comment "Die Dateien der Untersuchungsergebnisse."@de,
        "The files of the analysis results."@en ;
    rdfs:domain <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Analysis> ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#method> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Maßnahme/Bildmaterial"@de,
        "Method"@en ;
    rdfs:comment "Die verwendete Untersuchungsmethode."@de,
        "The method used for the analysis."@en ;
    rdfs:domain <https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#Analysis> ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#number> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Bohrloch: Anzahl"@de,
        "Tubes: number"@en;
    rdfs:comment "Die Anzahl der Bohrlöcher im Edelstein."@de;
    rdfs:range xsd:integer .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#numberOfGranules> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Granalien: Anzahl"@de,
        "Granules: number"@en ;
    rdfs:comment "Die Anzahl der Granalien, die auf der Krallenfassung vorkommen."@de ;
    rdfs:range xsd:integer .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#numberOfGranulesBetweenClaws> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Granalien: Anzahl zwischen Krallen"@de,
        "Granules: number between claws"@en ;
    rdfs:comment "Die Anzahl der Granalien, die zwischen den Krallen liegen."@de ;
    rdfs:range xsd:integer .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#numberOfMeasuringPoints> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Anzahl Messpunkte:"@de,
        "Number of measuring points:"@en ;
    rdfs:comment "Die Anzahl der Messpunkte bei der RFA-Analyse der Perlen."@de,
        "The number of measuring points used in the raman analysis."@en,
        "XRF"@en ;
    rdfs:range xsd:integer,
        xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#numberOfMeasuringPoints:> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Anzahl der Messpunkte:"@de,
        "Number of measuring points:"@en ;
    rdfs:comment "Die Anzahl der Messpunkte, die bei der RFA-Analyse des Emails verwendet wurden."@de,
        "XRF"@en ;
    rdfs:range xsd:integer .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#opacifier> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Trübungsmittel:"@de,
        "Opacifier:"@en ;
    rdfs:comment "Das verwendete Trübungsmittel."@de ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#other> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Sonstiges"@de;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#sheetThickness> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Röhrchen: Blechstärke"@de,
        "Tubes: sheet thickness"@en ;
    rdfs:comment "Die Blechstärke des Röhrchens an der Krappenfassung."@de ;
    rdfs:range xsd:float .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#spaceBetween> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Granalien: Abstand zwischen Granalien"@de,
        "Granules: space between granules"@en ;
    rdfs:comment "Der Abstand zwischen den Granalien an der Krallenfassung."@de ;
    rdfs:range xsd:float .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#spaceBetweenTubes> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Röhrchen: Abstand zwischen Röhrchen"@de,
        "Tubes: space between tubes"@en ;
    rdfs:comment "Der Abstand zwischen den Röhrchen an der Krappenfassung."@de ;
    rdfs:range xsd:float .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#specialities> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Herstellungsprozess: Besonderheiten"@de,
        "Manufacturing process: specialities"@en ;
    rdfs:comment "Die Besonderheiten im Herstellungsprozess des Emails."@de ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#thickness> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Zarge: Stärke"@de,
        "Zargenblech: Stärke"@de,
        "Bezel sheet: thickness"@en,
        "Bezel: thickness"@en ;
    rdfs:comment "Die Blechstärke der Zarge an der Kastenfassung."@de,
        "Die Stärke der Zarge an der Fassung des Kreuzes."@de ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#typeOfClass> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Glastyp:"@de,
        "Type of glass:"@en ;
    rdfs:comment "Der Glastyp, der bei der Herstellung des Emails verwendet wurde."@de ;
    rdfs:range xsd:string .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#width> a rdf:Property ;
    rdfs:label "C-Voluten: Breite"@de;
    rdfs:comment "Die Breite der C-Voluten.";
    rdfs:range xsd:float .

<https://gams.uni-graz.at/o:ontology.crown#wireDiameter> a rdf:Property ;
    rdfs:label "Drahtdurchmesser"@de,
        "1. Pearl wire ring: wire diameter"@en;
    rdfs:comment "Der Drahtdurchmesser des 1. Perldrahtrings an der Krappenfassung."@de ;
    rdfs:range xsd:float,
        xsd:string .

